# 目录

1. 容斥
   - 简单形式
   - 容斥系数
2. 反演
   - 二项式反演
   - 莫比乌斯反演
   - 子集反演

---
</br>

## 容斥

一道经典的题目：  

> 错排问题：求有多少个长度为 $n$ 的排列 $p$，满足 $p_i \neq i$。

### 简单形式

一般描述：研究集合 $\texttt{U}$ 中的元素，以及 $n$ 个条件 $P_{1 \dots n}$，符合 $P_i$ 的元素集合为 $S_i$，问（至少符合 $1$ 个条件 / 符合所有条件）的元素集合（一般只需知道集合大小）。

对于这种形式的容斥问题，首先要明确下面的信息：

* 元素全集 $\texttt{U}$
* 条件 $P_{1 \dots n}$
* 符合条件 $P_i$ 的元素集合 $S_i$

然后用数学语言刻画要求：

* 至少符合 $1$ 个条件的元素集合大小 $\iff$ $\left|\bigcup_{i = 1}^{n} S_i \right|$
* 符合所有条件的元素集合大小 $\iff$ $\left| \bigcap_{i=1}^n S_i \right|$

把第二种要求转化一下：

$$
\left|\bigcap_{i=1}^n S_i \right|= \left|U \right| - \left|\bigcup_{i = 1}^{n}\overline{S_i}\right|
$$

> 对于集合 $a$ 及全集 $b$，$\overline{a} = b - a$

相当于只要求一个形式的东西：$\left| \bigcup_{i=1}^{n} S_i \right|$  
求法连小学生都会：

$$
\bigcup_{i=1}^{n} S_i = \sum_{K \subseteq \{1, 2, \dots, n\}} (-1)^{\left| K \right| - 1} \left| \bigcap_{j \in K} S_j \right|
$$

证明这个等式相当于要证明这个：

$$
\sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i}(-1)^i = [n=0]
$$

> 用二项式定理轻松证明。

现在考虑如何用上面的方法解决错排问题。  

* 元素全集 $\texttt{U}$：所有排列
* 条件 $P_{1 \dots n}$：$P_i$ 为 $p_i \neq i$
* 符合条件 $P_i$ 的元素集合 $S_i$ 为满足 $p_i \neq i$ 的所有排列

所求为 $\left|U \right| - \left|\bigcup_{i = 1}^{n}\overline{S_i}\right|$。同样可以定义条件 $\overline{P_i}$ 为 $p_i = i$：

$$
\left|\bigcup_{i = 1}^{n}\overline{S_i}\right|=\sum_{K \subseteq \{1, 2, \dots, n\}} (-1)^{\left| K \right| - 1} \left| \bigcap_{j \in K} \overline{S_j} \right|\\
\left| \bigcap_{j \in K} \overline{S_j} \right|=(n-\left|K\right|)!\\
\rArr\left|\bigcup_{i = 1}^{n}\overline{S_i}\right|=\sum_{i = 1}^{n}(-1)^{i-1}\binom{n}{i}(n-i)!\\
\rArr\left|U \right| - \left|\bigcup_{i = 1}^{n}\overline{S_i}\right|=n!-\sum_{i = 1}^{n}(-1)^{i-1}\binom{n}{i}(n-i)! = n!+\sum_{i = 1}^{n}(-1)^{i}\binom{n}{i}(n-i)!\\
n! = (-1)^{0}\binom{n}{0}(n-0)!\\
\rArr\left|U \right| - \left|\bigcup_{i = 1}^{n}\overline{S_i}\right|=\sum_{i = 0}^{n}(-1)^{i}\binom{n}{i}(n-i)! = n!\sum_{i=0}^{n}\frac{(-1)^{i}}{i!}
$$

### 容斥系数

另一种理解（证明）容斥的方式，下文以错排问题为例。

假设要求在条件 $P_x$（$\exist p_i = i$）下各元素的贡献之和，而直接计算难度较大。考虑构造若干个相对较易的条件（$p_i = i$）$P_{1 \dots n}$，并构造相应的容斥系数 $f$（一般与同时满足的条件数量有关），使得：

$$
val (p, P_0) = \sum_{i = 0}^{k}\binom{k}{i}f_i = [k = 0]
$$

> $val (p, P_0)$ 为元素 $p$（排列 $p$）在 $P_x$ 条件下的贡献（错排问题中为 $1/0$），$k$ 为元素 $p$ 满足的条件个数。

递推求出 $f$ 后答案即为：

$$
\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}(n-i)!f_i
$$

很明显能感觉到这种做法扩展性更强。（对于题目要求不仅仅是满足条件的数量而是有权值的时候）

---
</br>

## 反演

什么是反演？  
对于两个函数 $f, g$，已知 $f(n)=\sum a_{n, i}g(i)$，反向构造 $g(n)=\sum b_{n, i}g(i)$。相当于找一个线性变换的逆变换。

### 二项式反演

原理：

$$
\sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i}(-1)^i = [n=0]
$$

形式 $(1)$：

$$
f(n)=\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}g(i) \rArr g(n)=\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}(-1)^{n-i}f(i)
$$

证明：  
关键在于改写 $g(n)$ 的表达式然后凑出 $f(i)$。

$$
g(n)\\
=\sum_{i=0}^{n}[n-i=0]\binom{n}{i}g(i)\\
=\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{n-i} \binom{n-i}{j}(-1)^j\binom{n}{i}g(i)
$$

又有恒等式

$$
\binom{n-i}{j}\binom{n}{i}=\binom{n}{j}\binom{n-j}{i}
$$

> 证明可以直接暴力展开或是考虑组合意义。

代入可得

$$
g(n)=\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{n-i} \binom{n}{j}(-1)^j\binom{n-j}{i}g(i)
$$

变换求和顺序

$$
=\sum_{j=0}^{n}\sum_{i=0}^{n-j} \binom{n}{j}(-1)^j\binom{n-j}{i}g(i)\\
=\sum_{j=0}^{n}\binom{n}{j}(-1)^j\sum_{i=0}^{n-j} \binom{n-j}{i}g(i)\\
=\sum_{j=0}^{n}\binom{n}{j}(-1)^jf(n-j)\\
=\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}(-1)^{n-i}f(i)
$$

形式 $(2)$：

$$
f(n)=\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}(-1)^ig(i) \rArr g(n)=\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}(-1)^{i}f(i)
$$