* 多项式定理

$(x_1+x_2+...+x_t)^n$ 展开后$x_1^{n_1}x_2^{n_2}...x_t^{n_t}$ 的系数为 $\large{\frac{n!}{n_1!n_2!...n_t!}}$, 亦可记作 $\binom{n}{n_1,n_2,...,n_t}$.

* 证明:
$$
\binom{n}{n_1}\binom{n-n_1}{n_2}\binom{n-n_1-n_2}{n_3}...\binom{n-n_1-n_2-...-n_{t-1}}{n_t}\\
=\frac{n!}{n_1!(n-n_1)!} \times \frac{(n-n_1)!}{n_2!(n-n_1-n_2)!} \times ... \times \frac{(n-n_1-n_2-...-n_{t-1})!}{n_t!0!}\\
=\frac{n!}{n_1!n_2!...n_t!}
$$

* 泰勒级数

利用多阶导数, 用多项式近似原函数, 使多项式每一个系数控制每一阶导数的信息.

$$
f(x) = f(x_0) + \frac{f^`(x_0)}{1!}(x-x_0)+ \frac{f^{``}(x_0)}{2!}(x-x_0)^2...
$$
上式是将 $f(x)$ 在 $x_0$ 处展开的过程.
	
Q: 为什么是关于 $(x-x_0)$ 的多项式?
	
A: 考虑当在 $0$ 处展开时（也就是麦克劳林级数），这个多项式有一个非常好的性质, 那就是每一项系数都控制着一阶导数，与其他项无影响。要在 $x_0$ 处展开，只需保持 $0$ 处的优秀性质即需要平移坐标系，使 $x_0$ 变为新坐标系中的 $0$，每个原坐标 $x$ 对应的新坐标也就是 $x - x_0$。
	
* 幂级数展开练习

1. $\large{\frac{1}{1-x}}$

  * 二项式展开

$$
\frac{1}{1-x}=(1-x)^{-1}\\
=\sum_{k=0}^{\infty}\binom{-1}{k}1^{-1-k}(-x)^k\\
=\sum_{k=0}^{\infty}\binom{-1}{k}(-x)^k\\
=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{\prod_{j=0}^{k-1}(-1-j)}{k!}x^k\\
=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(-1)^kk!}{k!}(-x)^k\\
=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k(-x)^k\\
=\sum_{k=0}^{\infty}x^k
$$

2. $\large{\frac{1}{(1-x)^2}}$

* 二项式展开

$$
=\sum_{k=0}^{\infty}(k+1)x^k
$$

3. $\large{\frac{1}{1+x}}$

* 直接 1. 换元

$$
=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^kx^k
$$

4. $\large{\frac{1}{1-Cx}}$

* 直接 1. 换元

$$
=\sum_{k=0}^{\infty}C^kx^k
$$

* 课堂笔记

	* 单调序列计数

		> 求长度为 $n$ 的单调不降序列 $\left\{A_i\right\}$ 且满足 $A_i \in [1, m]$ 的序列个数。
		>
		> $n, m \leq 5 \times 10^4$

		>  $OGF$

		初始状态:
$$
x+x^2+...+x^m
$$

转移 $OGF$ :

$$
1 + x + x^2 + ... + x^{m - 1}
$$

		答案即为:
		
$$
[x^m]((x+x^2+...+x^m)(1+x+x^2+...+x^{m-1})^{n}\\
= [x^m]((1+x+x^2+...+x^{m-1})^{n+1}x)\\
= [x^{m-1}](1+x+x^2+...+x^{m-1})^{n+1}
$$
		

解释: 差分的思想, 第一个数不能为 $0$, 故初始状态舍弃 $0$ 次项. 转移多项式 $m$ 次项及以上无意义, 舍去.

化简可得: $\large{\binom{n+m-1}{m-1}}$ .

学傻了...其实这题就是个傻逼隔板法.
		
* 卡特兰数的生成函数
	
卡特兰数递推式为:
$$
h_n=\sum_{i=0}^{n-1}h_ih_{n-1-i} \ (n \geq 2)\\
\text{边界为: } h_0=h_1=1
$$

发现他的形式非常像一个卷积. 设其生成函数

$$
F(x)=\sum_{n=0}^{\infty}h_nx^n\\
=1+\sum_{n=1}^{\infty}h_nx^n\\
=1+\sum_{n=1}^{\infty}\sum_{j=0}^{n-1}h_jx^jh_{n-1-j}x^{n-1-j}x\\
=1+x\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{j=0}^{n}h_jx^jh_{n-j}x^{n-j}\\
=1+xF^2(x)
$$

解得

$$
F(x)=\frac{1 \pm \sqrt{1-4x}}{2x}
$$

分子有理化得

$$
F(x)=\frac{2}{1 \mp \sqrt{1-4x}}
$$

$x = 0$ 时 $F(x) = h_0 = 1$. 

代入 $x = 0$, 发现 $\large{F(x)=\frac{2}{1 + \sqrt{1-4x}}}$ 时合法,$\large{F(x)=\frac{2}{1 - \sqrt{1-4x}}}$ 时分母为 $0$, 不合法. 因此$\large{F(x=\frac{1 - \sqrt{1-4x}}{2x}}$ .

然后暴力展开得
$$
F(x)=\sum_{n=0}^{\infty}\binom{2n}{n}\frac{1}{n+1}x^n
$$

* 第一类斯特林数-行 生成函数
	
设 $\large{F_n(x)=\sum_{i=0}^n}\begin{bmatrix}n\\i\end{bmatrix}x^i$

首先给出结论:
$$
F_n(x) = x^{\overline n}
$$
证明: 数学归纳法.
	
* 指数型生成函数 $EGF$
	
对于数列 $f_0, f_1, ..., f_n$ 的 $EGF$ 为 $\large{F(x)=\sum_{i=0{\infty}f_i\frac{x^i}{i!}}$ .
$EGF$ 的卷积:

$$
H(x)=F(x)*G(x)\\
=\sum_{n=0}^{\infty}x^n\sum_{i=0}^nf_ig_{n-i}\frac{1}{i!(n-i)!}\\
=>\left([x^n]H(x)\right)n!=\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{i=0}^nf_ig_{n-\frac{n!}{i!(n-i)!}\\
=\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{i=0}^nf_ig_{n-i}\binom{n}{i}
$$

下面用一个例题来引入对其意义的思考.
> 有 $n$ 种不同物品, 其中第 $i$ 种物品有 $a_i$ 个, 求取出 $k$ 个物品的**排列**数
根据多项式定理, 取出 $\sum b_i = k$ ($b_i$ 为取出第 $i$ 种物品的个数) 的方为 $\large{\binom{k}{b_1,b_2,...,b_n} = \frac{k!}{b_1!b_2!...b_n!}}$ .
回头观察 $EGF$ 的形式, 对于这题, 构造 $EGF$ 为:
$$
F_i(x)=\sum_{i=0}^{a_i}\frac{x^i}{i!}\\
H(x)=\prod F_i(x)
$$
答案即为 $\large{[x^k]H(x) \times k!}$ .
因此, $EGF$ 卷积的意义是对于拼接 $A, B$ 两个计数对象, $\large{\frac{1}{(n-i)!}}$的意义是消除最后计数时 $A, B$ 各自内部的标号, 因为最后要乘上一个 $n!$